\newcommand{\myClass}{article}
\newcommand{\modulecode}{ELEEPS10 Electrical Power Systems}
\newcommand{\titel}{Lab 1 Elektrische velden}
\newcommand{\documenttype}{Handleiding}
\newcommand{\huidigeversie}{1.0}
\input{style_nl_NL.tex}
\input{styleCode.tex}
\usepackage{esvect}

\fancyhead[R]{\headerfont{}\titel}


\begin{document}
\begin{clstShortInline}%
\newcommand{\dotrule}[1]{\parbox[t]{#1}{\dotfill}}%
\vspace*{0cm}%
Naam: \dotrule{0.40\textwidth} Klas: \dotrule{0.10\textwidth} Studentnummer: \dotfill{} 

\figuur{}{electric_fields}{Het onderwerp van deze week: equipotentiaal lijnen en elektrische veldlijnen}	

\section*{Inleiding}
Elektromagnetische veldtheorie is een complex onderwerp. Als je hier aan wilt rekenen, dan worden de vergelijkingen al snel heel uitgebreid. Alle elektrotechnische componenten werken middels elektromagnetische velden. Een goed voorbeeld van een component die alleen maar kan werken middels een elektrisch  veld is de condensator. In dit lab gaan we elektrische velden  analyseren, onderzoeken en visualiseren. 

Het doel van dit lab is het ontwikkelen van een begrip van wat een elektrisch veld ($\vv{E}$) is en wat een elektrisch potentiaal (V) is. Dit doen wij door equipotentiaal lijnen te meten en dan te plotten voor een aantal elektrode configuraties. Vervolgens kun je, op basis van metingen, aan die plots lijnen toevoegen die de veldlijnen voorstellen.

\section*{Leerdoelen}
\begin{itemize}
	\item Elektrische velden kunnen tekenen voor een aantal standaard configuraties van lading
	\item De relatie tussen equipotentiaal lijnen en elektrische velden grafisch weer kunnen geven
	\item Het principe van superpositie kunnen gebruiken in een grafische omgeving en dit op een intuïtieve wijze kunnen koppelen aan wiskundige berekeningen
\end{itemize}

\section*{Voorbereiding op de les}

\begin{itemize}
	\item Bestudeer de stof van EPS01 week 1: Elektrische velden. Zie boek van Young en Freedman, hoofdstuk 21.1 t/m 21.6 en hoofdstuk 22.1 en 22.2.
	\item Beantwoord nu de volgende vragen voor jezelf: Wat is elektrische lading? Wat is elektrische kracht? Wat is een elektrisch veld? Wat is het verschil tussen elektrische kracht en een elektrisch veld?
\end{itemize}

\section*{Benodigheden}
 \begin{itemize}
 	\item 3 bladen conductive-paper (worden uitgedeeld door de docent)
 	\item 1 multimeter met probes
 	\item 3 A4-1cm grid papier
 	\item DC labvoeding
 	\item Rode en zwarte kabels met 4 mm bananenstekers
 	\item Een beetje geduld
 	\item Eigen schrift
 \end{itemize}

\section*{Opdrachten}
	
In deze opdrachten gaan we de relatie onderzoeken tussen elektrische veldlijnen en een potentiaalverschil. We gebruiken hiervoor zogenaamd conductive-paper, waarmee we die veldlijnen zichtbaar kunnen maken.

\figuur{}{wk1_conducting_paper}{Conducting paper}	
	
	\begin{opdracht}{Teken equipotentiaal lijnen en veldlijnen van een dipool}
		
		\label{opdr:opdr1}
		\begin{enumerate}
			\item Zorg dat het conductive-paper met label “Experiment 1” (zie \cref{fig:wk1_conducting_paper}) op het  daarvoor bestemde testbord geplaatst is
			\item Bouw de meetopstelling van \cref{fig:wk1_opdr1_meetopstelling} op en stel de labvoeding in op +15 V. Sluit de plus en min aan op respectievelijk de rode en zwarte stekker op het papier.
			\item Meet  de spanning met de rode probe op alle punten die op een rechte lijn liggen tussen de rode en de zwarte aansluitpunten. Zie \cref{fig:wk1_opdr1_voorbeeld}.
			\item Zoek voor iedere gevonden spanningswaarde minimaal 10 andere punten om de elektrode heen met dezelfde spanningswaarde. Noteer deze punten op het conductive-paper.
			\item Verbind de punten met dezelfde spanningswaarde met elkaar. Dit zijn dan de equipotentiaal lijnen. Als je dit goed doet, dan ontstaat iets vergelijkbaars als in \cref{fig:wk1_opdr1_equipotential_lines}.
			\item De volgende stap is het intekenen van de elektrische veldlijnen. Als richtlijn geldt dat deze altijd haaks op de anode (+) en kathode (-) staan, maar ook op de equipotentiaal lijnen. Gebruik de meetprobes zoals weergegeven in \cref{fig:wk1_opdr1_meetprincipe}. Zet de zwarte probe op een van de meetpunten uit stap 3 en 4. Draai de rode probe nu om de zwarte probe heen. Noteer op de voltmeter de hoogst gemeten spanning. Let op de richting van de probes op het moment dat de hoogste spanning gemeten wordt. Teken dit als een vector (pijl) op het papier. Deze zal haaks moeten staan op de veldlijnen. Verbind alle vectoren dusdanig dat gesloten lussen worden gevormd. Als je dit goed doet, dan ontstaat iets vergelijkbaars als in \cref{fig:wk1_opdr1_eindresultaat}.
			\item Vraag 1: wat is de verhouding tussen de richting van het maximale spanningsverschil en de equipotentiaal lijnen op datzelfde punt (Een geometrische verhouding is wenselijk)?
			\item Vraag 2: Stel dat nu de plus en min aansluiting verwisseld worden. Wat voor effect zal dit hebben op de grafieken?
		\end{enumerate} 
		
	\end{opdracht}
    \conclusie

\figuur{width=\textwidth}{wk1_opdr1_meetopstelling}{De te gebruiken meetopstelling}	

\figuur{}{wk1_opdr1_voorbeeld}{Potentiaalverschillen tussen twee punten}	

\figuur{}{wk1_opdr1_equipotential_lines}{Equipotentiaal lijnen}	
    
\figuur{}{wk1_opdr1_meetprincipe}{Meetprincipe}	
    
\figuur{}{wk1_opdr1_eindresultaat}{Het mogelijke eindresultaat}	

\clearpage

	\begin{opdracht}{Teken equipotentiaal lijnen en veldlijnen van 2 parallelle platen}
		\label{opdr:opdr2}
		\begin{enumerate}		
			\item Gebruik voor deze opdracht het conductive-paper van \cref{fig:wk1_opdr2_platen}.
			\item Sluit de voeding aan en stel deze in op +10 Volt.
			\item Gebruik dezelfde methode als van de eerste opdracht om de equipotentiaal lijnen en veldlijnen te tekenen tussen deze twee parallelle platen.
			\item Teken de equipotentiaal lijnen binnen de groene cirkel. Teken ook de veldlijnen.
			\item Vraag 1: Wat is het verschil tussen de equipotentiaal lijnen binnen en buiten de platen?
			\item Vraag 2: Wat gebeurt met het veld op het einde van de parallelle platen. Hoe heet dit verschijnsel?
		\end{enumerate} 
	\end{opdracht}
	\conclusie

\figuur{}{wk1_opdr2_platen}{Twee parallelle platen}	

\clearpage

	\begin{opdracht}{Lading en Velden}
	
	\label{opdr:opdr3}
	\begin{enumerate}
		\item In de directory op het netwerk staat een programma dat "Charges and Fields" heet. Dit is een simulatietool waarmee het gedrag van een elektrische lading en de hierbij behorende elektrische velden inzichtelijk kan worden gemaakt. Zie \cref{fig:wk1_opdr3_charges_fields}.
		\item Begin met uit te zoeken hoe deze simulatietool werkt en wat het precies doet.
		\item Wat laat de "E-field sensor" nu precies zien? Schrijf je antwoord hieronder op.
		\item Zet een vinkje bij die E-field sensor. Wat is de relatie tussen de kleur en de veldsterkte van de pijlen?
		\item Zoek uit hoe je een lading maakt van +2q en van -3q.
		\item Teken de veldlijnen rondom twee puntladingen in \cref{tab:deel1}. Geef in de conclusie hieronder aan waar het veld het sterkste is. Geef ook aan of er een punt is waar het veld 0 is en zo ja, waar dat dan is.
		\item Teken de veldlijnen rondom meerdere puntladingen in \cref{tab:deel2}. Plaats ook een e-field sensor ergens in deze tabel en teken het bijbehorende resultaat.
		\item Teken de veldlijnen voor de drie scenario's in \cref{tab:deel3}. Plaats ook minstens 3 e-field sensoren ergens in deze tabel en teken het bijbehorende resultaat.
		\item Vraag 1: als er 2 gelijke puntladingen zijn, waar is het veld dan het sterkste?. Geef ook aan of er een punt is waar het veld 0 is en zo ja, waar dat dan is. Schrijf je antwoord in het conclusieveld hieronder.
		\item Vraag 2: als er 2 ongelijke puntladingen zijn, waar is het veld dan het sterkste?. Geef ook aan of er een punt is waar het veld 0 is en zo ja, waar dat dan is.
		\item Vraag 3: Bouw een lijn van positieve ladingen en plaats deze naast elkaar. Het verandert het veld nu als je beweegt over deze lijn?
		\item Vraag 4: Bouw een condensator door twee lijnen met gelijke lading, maar met tegengestelde polariteit te maken. Onderzoek het elektrische veld tussen deze twee lijnen met een sensor. Teken ook een paar equipotentiaal lijnen.
	\end{enumerate} 
	
\end{opdracht}
\conclusie

\figuur{}{wk1_opdr3_charges_fields}{Simulatietool voor Charges and Fields}	

\tabel{Elektrisch veld bij 2 geïsoleerde puntladingen}{deel1}{X[c]|X[c]}{
	+4q & -2q
}{
	\needspace{6cm}
	&						
}

\tabel{Elektrisch veld bij meerdere puntladingen}{deel2}{X[c]|X[c]}{
	2 ongelijke puntladingen (+) & 2 gelijke puntladingen (-)
}{
	\needspace{6cm}
	&
}

\tabel{Elektrisch veld bij meerdere ongelijke puntladingen}{deel3}{X[c]|X[c]|X[c]}{
	3 ongelijke puntladingen (+) & 4 ongelijke puntladingen, 2 +, 2 - & 5 ongelijke puntladingen, 3 +, 2 -
}{
	\needspace{6cm}
	& &
}
\clearpage

Als laatste gaan we met een simulatietool aan de slag en proberen we de opgedane kennis toe te passen in een wat meer dynamische omgeving.

	\begin{opdracht}{Electric Field Hockey}
	
	\label{opdr:opdr4}
	\begin{enumerate}
		\item In de directory op het netwerk staat een programma dat electric-hockey\_en.jar heet. Start deze tool en bewijs hiermee dat het principe van superpositie ook hier van toepassing is, door een doelpunt te maken met twee positieve puntladingen. Zie \cref{fig:wk1_opdr4_hockey1}.
		\item Voeg nu een positieve en een negatieve lading toe, zoals weergegeven in \cref{fig:wk1_opdr4_hockey2}. Probeer de baan van de positief geladen hockey-puck te voorspellen / te verklaren.
		\item Lukt het ook met een hoger difficulty level? Zie \cref{fig:wk1_opdr4_hockey3}.
		
	\end{enumerate} 	
\end{opdracht}
\conclusie

\figuur{width=\textwidth/2}{wk1_opdr4_hockey1}{Simulatietool voor Electric Field Hockey}
	
\figuur{}{wk1_opdr4_hockey2}{Electric Field Hockey met extra ladingen}	

\figuur{width=\textwidth/2}{wk1_opdr4_hockey3}{Electric Field Hockey met hoger difficulty-level}	

\clearpage
\vspace*{0cm}%
Naam: \dotrule{0.40\textwidth} Klas: \dotrule{0.10\textwidth} Studentnummer: \dotfill{} 

\textbf{Lever dit ingevulde blad en het volgende blad in bij de docent voordat je het practicumlokaal verlaat!}

E1.1: Teken diverse equipotentiaal lijnen EN het elektrisch veld in \cref{fig:wk1_eindopdracht1}. Alle ladingen zijn aan elkaar gelijk en zijn symmetrisch ten opzichte van elkaar geplaatst.

\figuur{}{wk1_eindopdracht1}{Eindopdracht 1}	
E1.2: Teken hieronder het elektrisch veld van een parallelle plaat condensator met fringing effect erbij.


\clearpage
\vspace*{0cm}%
Naam: \dotrule{0.40\textwidth} Klas: \dotrule{0.10\textwidth} Studentnummer: \dotfill{} 

E1.3: Zie \cref{fig:wk1_eindopdracht2}. De zwarte puck is vrij om te bewegen. De blauw aangegeven lading (+2q en +1q) kan niet bewegen. Teken de richting waarin de puck zich zal bewegen in deze figuur.
\figuur{width=\textwidth}{wk1_eindopdracht2}{Eindopdracht 3}	


\end{clstShortInline}
\end{document}